# TP1 : Configuration système

# 0. Préliminaires

Installer `vim` sur la machine afin de faciliter l'édition des fichiers.

```bash=
$ sudo yum install epel-release -y
$ sudo yum install vim -y
```

# I. Utilisateurs

## 1. Création et configuration

Ajouter un utilisateur à la machine, qui sera dédié à son administration. Précisez des options sur la commande d'ajout pour que :
* le répertoire home de l'utilisateur soit précisé explicitement, et se trouve dans `/home`
* le shell de l'utilisateur est `/bin/bash`

```bash=
$ sudo useradd admin_ben -m -s /bin/bash
$ sudo cat /etc/passwd
admin_ben:x:1001:1001::/home/admin_ben:/bin/bash
```

Créer un nouveau groupe `admins` qui contiendra les utilisateurs de la machine ayant accès aux droits de `root` *via* la commande `sudo`.
Ajouter votre utilisateur à ce groupe `admins`.

---

1. Utilisateur créé et configuré
```bash=
# Création user et vérification
$ sudo useradd admin_ben -m -s /bin/bash
$ sudo cat /etc/passwd
admin_ben:x:1001:1001::/home/admin_ben:/bin/bash

# Mdp user
$ sudo passwd admin_ben
Changement de mot de passe pour lutilisateur admin_ben.
passwd : mise à jour réussie de tous les jetons dauthentification.

# Ajout user sudoers
$ sudo usermod -aG wheel admin_ben
$ sudo cat /etc/group
wheel:x:10:ben,admin_ben
```
2. Groupe `admins` créé

```bash=
$ sudo groupadd admins
$ sudo cat /etc/group
admins:x:1002:
```

3. Groupe `admins` ajouté au fichier `/etc/sudoers`

```bash=
$ sudo vim /etc/sudoers
## Allows people in group wheel to run all commands
%wheel  ALL=(ALL)       ALL
%admins ALL=(ALL)       ALL
```

4. Ajout de l'utilisateur au groupe `admins`

```bash=
$ sudo usermod -aG admins admin_ben
$ sudo cat /etc/group
admins:x:1002:admin_ben
```

## 2. SSH

Configurer un échange de clés SSH lorsque l'on se connecte à la machine. 

Assurer que la connexion SSH est fonctionnelle, sans avoir besoin de mot de passe :

```bash=
- Côté client
PS C:\> ssh-keygen -t rsa -b 4096
```

* Copier à l'aide de notepad le contenu du fichier id_rsa.pub généré

```bash=
- Côté VM
$ su admin_ben
$ sudo mkdir .ssh

$ sudo vim authorized_keys
$ sudo cat /home/admin_ben/.ssh/authorized_keys
ssh-rsa [...]

$ sudo chmod 600 /home/admin_ben/.ssh/authorized_keys
$ sudo chmod 700 /home/admin_ben/.ssh
```

# II. Configuration réseau

## 1. Nom de domaine

* Définir un nom de domaine à la machine

```bash=
$ sudo hostname centos.benlab.lan
$ sudo vim /etc/hostname
$ hostname
centos.benlab.lan
```

## 2. Serveur DNS

Définir l'utilisation de `1.1.1.1` (ou autre adresse personnalisée) comme serveur DNS de la machine.
```bash=
$ sudo vim /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
$ cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8
IPADDR=10.88.88.10
NETMASK=255.255.255.0
DNS1=1.1.1.1
ONBOOT=yes
```
```bash=
$ sudo vim /etc/resolv.conf
$ cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search home benlab.lan
nameserver 192.168.1.51
nameserver 192.168.1.52
nameserver 1.1.1.1
```
```bash=
$ curl google.fr
```
```bash
<HTML><HEAD><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=utf-8">
<TITLE>301 Moved</TITLE></HEAD><BODY>
<H1>301 Moved</H1>
The document has moved
<A HREF="http://www.google.fr/">here</A>.
</BODY></HTML>
```
```bash=
$ dig gitlab.com
```
```bash
; <<>> DiG 9.11.4-P2-RedHat-9.11.4-26.P2.el7_9.3 <<>> gitlab.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 20363
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags: do; udp: 1232
;; QUESTION SECTION:
;gitlab.com.                    IN      A

;; ANSWER SECTION:
gitlab.com.             19      IN      A       172.65.251.78

;; Query time: 9 msec
;; SERVER: 192.168.1.51#53(192.168.1.51)
;; WHEN: mar. janv. 05 16:53:31 CET 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 55
```

# III. Partitionnement

## 1. Préparation de la VM

Ajout de deux disques durs à la machine virtuelle, de 3Go chacun.

## 2. Partitionnement

Utilisation de LVM :

Agréger les deux disques rajoutés à la VM en un seul *volume group*

```bash=
$ lsblk

NAME            MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda               8:0    0    8G  0 disk
├─sda1            8:1    0    1G  0 part /boot
└─sda2            8:2    0    7G  0 part
  ├─centos-root 253:0    0  6,2G  0 lvm  /
  └─centos-swap 253:1    0  820M  0 lvm  [SWAP]
sdb               8:16   0    3G  0 disk
sdc               8:32   0    3G  0 disk
sr0              11:0    1 58,2M  0 rom
```
* créer 2 *physical volumes* de 3Go chacun
```bash=
$ sudo pvcreate /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
$ sudo pvcreate /dev/sdc
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
$ sudo pvs
  PV         VG     Fmt  Attr PSize  PFree
  /dev/sda2  centos lvm2 a--  <7,00g    0
  /dev/sdb          lvm2 ---   3,00g 3,00g
  /dev/sdc          lvm2 ---   3,00g 3,00g
$ sudo pvdisplay [...]
```
* créer 1 *volume group* de 6Go
```bash=
$ sudo vgcreate data_raid /dev/sdb /dev/sdc
  Volume group "data_raid" successfully created

$ sudo vgs
  VG        #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
  centos      1   2   0 wz--n- <7,00g    0
  data_raid   2   0   0 wz--n-  5,99g 5,99g

$ sudo vgdisplay [...]
```

* créer 3 *logical volumes* de 2Go chacun
```bash=
$ sudo lvcreate -L 2G data_raid -n LV_data1
  Logical volume "LV_data1" created.
$ sudo lvcreate -L 2G data_raid -n LV_data2
  Logical volume "LV_data2" created.
$ sudo lvcreate -L 2G data_raid -n LV_data3
  Volume group "data_raid" has insufficient free space (510 extents): 512 required.
$ sudo lvcreate -l 100%FREE data_raid -n LV_data3
  Logical volume "LV_data3" created.
  
$ sudo lvs
  LV       VG        Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  root     centos    -wi-ao----  <6,20g
  swap     centos    -wi-ao---- 820,00m
  LV_data1 data_raid -wi-a-----   2,00g
  LV_data2 data_raid -wi-a-----   2,00g
  LV_data3 data_raid -wi-a-----   1,99g

$ sudo lvdisplay [...]
```
* formater ces partitions en `ext4`
```bash=
$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data_raid/LV_data1
```
```bash
mke2fs 1.42.9 (28-Dec-2013)
Étiquette de système de fichiers=
Type de système dexploitation : Linux
Taille de bloc=4096 (log=2)
Taille de fragment=4096 (log=2)
« Stride » = 0 blocs, « Stripe width » = 0 blocs
131072 i-noeuds, 524288 blocs
26214 blocs (5.00%) réservés pour le super utilisateur
Premier bloc de données=0
Nombre maximum de blocs du système de fichiers=536870912
16 groupes de blocs
32768 blocs par groupe, 32768 fragments par groupe
8192 i-noeuds par groupe
Superblocs de secours stockés sur les blocs :
        32768, 98304, 163840, 229376, 294912

Allocation des tables de groupe : complété
Écriture des tables di-noeuds : complété
Création du journal (16384 blocs) : complété
Écriture des superblocs et de linformation de comptabilité du système de
fichiers : complété
```
```bash=
$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data_raid/LV_data2
[...]
$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data_raid/LV_data3
[...]
```
* monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage `/mnt/part1`, `/mnt/part2` et `/mnt/part3`.

```bash=
$ sudo mkdir /mnt/MNT_data1
$ sudo mkdir /mnt/MNT_data2
$ sudo mkdir /mnt/MNT_data3

$ sudo mount /dev/data_raid/LV_data1 /mnt/MNT_data1
$ sudo mount /dev/data_raid/LV_data2 /mnt/MNT_data2
$ sudo mount /dev/data_raid/LV_data3 /mnt/MNT_data3
```
```bash=
$ mount

[...]
/dev/mapper/data_raid-LV_data1 on /mnt/MNT_data1 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
/dev/mapper/data_raid-LV_data2 on /mnt/MNT_data2 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
/dev/mapper/data_raid-LV_data3 on /mnt/MNT_data3 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
```
```bash=
$ df -h

Sys. de fichiers               Taille Utilisé Dispo Uti% Monté sur
devtmpfs                         908M       0  908M   0% /dev
tmpfs                            919M       0  919M   0% /dev/shm
tmpfs                            919M    8,6M  911M   1% /run
tmpfs                            919M       0  919M   0% /sys/fs/cgroup
/dev/mapper/centos-root          6,2G    1,5G  4,7G  25% /
/dev/sda1                       1014M    194M  821M  20% /boot
tmpfs                            184M       0  184M   0% /run/user/1001
/dev/mapper/data_raid-LV_data1   2,0G    6,0M  1,8G   1% /mnt/MNT_data1
/dev/mapper/data_raid-LV_data2   2,0G    6,0M  1,8G   1% /mnt/MNT_data2
/dev/mapper/data_raid-LV_data3   2,0G    6,0M  1,9G   1% /mnt/MNT_data3
```
Grâce au fichier `/etc/fstab`, faites en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.

```bash=
$ sudo vim /etc/fstab
$ cat /etc/fstab
```
```bash
#
# /etc/fstab
# Created by anaconda on Mon Jan  4 15:56:22 2021
#
# Accessible filesystems, by reference, are maintained under '/dev/disk'
# See man pages fstab(5), findfs(8), mount(8) and/or blkid(8) for more info
#
/dev/mapper/centos-root /                       xfs     defaults        0 0
UUID=b0e0a986-ddf5-4098-891f-5111b1a096ce /boot                   xfs     defaults        0 0
/dev/mapper/centos-swap swap                    swap    defaults        0 0
/dev/data_raid/LV_data1 /mnt/MNT_data1 ext4 defaults 0 0
/dev/data_raid/LV_data2 /mnt/MNT_data2 ext4 defaults 0 0
/dev/data_raid/LV_data3 /mnt/MNT_data3 ext4 defaults 0 0
```
```bash=
$ sudo mount -av

/                    : ignoré
/boot                : déjà monté
swap                 : ignoré
/mnt/MNT_data1       : déjà monté
/mnt/MNT_data2       : déjà monté
/mnt/MNT_data3       : déjà monté
```

# IV. Gestion de services

## 1. Interaction avec un service existant

Parmi les services système déjà installés sur CentOS, il existe `firewalld`. Cet utilitaire est l'outil de firewalling de CentOS.

Assurez-vous que :
* l'unité est démarrée

```bash=
$ sudo systemctl is-enabled firewalld
enabled
```
```bash=
$ sudo systemctl status firewalld
● firewalld.service - firewalld - dynamic firewall daemon
   Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/firewalld.service; enabled; vendor preset: enabled)
   Active: active (running) since mar. 2021-01-05 15:43:22 CET; 48min ago
     Docs: man:firewalld(1)
 Main PID: 696 (firewalld)
   CGroup: /system.slice/firewalld.service
           └─696 /usr/bin/python2 -Es /usr/sbin/firewalld --nofork --nopid

Starting firewalld - dynamic firewall daemon...
Started firewalld - dynamic firewall daemon.
WARNING: AllowZoneDrifting is enabled. This is considered an insecure... now.
Hint: Some lines were ellipsized, use -l to show in full.
```

* l'unitée est activée (elle se lance automatiquement au démarrage)
```bash=
$ sudo systemctl is-active firewalld
active
```
## 2. Création de service

### A. Unité simpliste

Créer un fichier qui définit une unité de service `web.service` dans le répertoire `/etc/systemd/system`.

```bash=
$ sudo vim /etc/systemd/system/web.service
$ cat /etc/systemd/system/web.service
```
```bash
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

Ouverture du port sur le Firewall :
```bash=
$ sudo firewall-cmd --add-port=8888/tcp --permanent
success

$ sudo firewall-cmd --reload
success

$ sudo firewall-cmd --list-all
public (active)
  target: default
  icmp-block-inversion: no
  interfaces: enp0s3 enp0s8
  sources:
  services: dhcpv6-client ssh
  ports: 8888/tcp
  [...]
```
Une fois l'unité de service créée, il faut demander à *systemd* de relire les fichiers de configuration :
```bash=
$ sudo systemctl daemon-reload
```

Enfin, on peut interagir avec notre unité :
```bash=
$ sudo systemctl start web
$ sudo systemctl enable web
Created symlink from /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service to /etc/systemd/system/web.service.

$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since mar. 2021-01-05 17:04:43 CET; 12s ago
 Main PID: 2486 (python2)
   CGroup: /system.slice/web.service
           └─2486 /bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888
janv. 05 17:04:43 centos.benlab.lan systemd[1]: Started Very simple web service.
```

Une fois le service démarré, assurez-vous que pouvez accéder au serveur web : avec un navigateur ou la commande `curl` sur l'IP de la VM, port 8888.
```bash=
$ sudo ss -alpnt

"State Recv-Q Send-Q Local Address:Port Peer Address:Port
LISTEN 0 128 *:22 *:* users:("sshd",pid=1154,fd=3))
LISTEN 0 5 *:8888 *:* users:(("python2",pid=743,fd=3))
LISTEN 0 100 127.0.0.1:25 *:* users:(("master",pid=1399,fd=13))
LISTEN 0 128 [::]:22 [::]:* users:(("sshd",pid=1154,fd=4))
LISTEN 0 100 [::1]:25 [::]:* users:(("master",pid=1399,fd=14))
```
```bash=
$ curl localhost:8888
```
```bash
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN"><html>
<title>Directory listing for /</title>
<body>
<h2>Directory listing for /</h2>
<hr>
<ul>
<li><a href=".ssh">.ssh</a>
<li><a href="bin/">bin@</a>
<li><a href="boot/">boot/</a>
<li><a href="dev/">dev/</a>
<li><a href="etc/">etc/</a>
<li><a href="home/">home/</a>
<li><a href="lib/">lib@</a>
<li><a href="lib64/">lib64@</a>
<li><a href="media/">media/</a>
<li><a href="mnt/">mnt/</a>
<li><a href="opt/">opt/</a>
<li><a href="proc/">proc/</a>
<li><a href="root/">root/</a>
<li><a href="run/">run/</a>
<li><a href="sbin/">sbin@</a>
<li><a href="srv/">srv/</a>
<li><a href="sys/">sys/</a>
<li><a href="tmp/">tmp/</a>
<li><a href="usr/">usr/</a>
<li><a href="var/">var/</a>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```
### B. Modification de l'unité

Créer un utilisateur `web`.

```bash=
$ sudo useradd web -m
```
Modifiez l'unité de service `web.service` créée précédemment en ajoutant les clauses :
* `User=` afin de lancer le serveur avec l'utilisateur `web` dédié
* `WorkingDirectory=` afin de lancer le serveur depuis un dossier spécifique, choisissez un dossier que vous avez créé dans `/srv`
* ces deux clauses sont à positionner dans la section `[Service]` de votre unité

Placer un fichier de votre choix dans le dossier créé dans `/srv` et tester que vous pouvez y accéder une fois le service actif. Il faudra que le dossier et le fichier qu'il contient appartiennent à l'utilisateur `web`.

```bash=
$ sudo mkdir /srv
$ sudo mkdir /srv/test_web
$ sudo vim /srv/test_web/pop
$ sudo vim /etc/systemd/system/web.service
$ sudo cat /etc/system/system/web.service
```
```bash
[SERVICE]
User=web
WorkingDirectory=/srv/test_web
```
---

Pour tester le bon fonctionnement :
* depuis la VM
```bash=
$ sudo ss -alpnt

State       Recv-Q Send-Q                             Local Address:Port                                            Peer Address:Port
LISTEN      0      5                                              *:8888                                                       *:*                   users:(("python2",pid=670,fd=3))
LISTEN      0      100                                    127.0.0.1:25                                                         *:*                   users:(("master",pid=1423,fd=13))
LISTEN      0      128                                            *:22                                                         *:*                   users:(("sshd",pid=1065,fd=3))
LISTEN      0      128                                         [::]:22                                                      [::]:*                   users:(("sshd",pid=1065,fd=4))
```
  * envoyer une requête HTTP au service

```bash=
$ curl localhost:8888
```
```bash
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN"><html>
<title>Directory listing for /</title>
<body>
<h2>Directory listing for /</h2>
<hr>
<ul>
<li><a href="pop">pop</a>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```
* depuis l'hôte
  * dans un navigateur web :`
```bash
Directory listing for /
pop
```